貿易戰見效 中國開放債務違約 國企違約潮 大規模割韭菜 睇路

作者：Allen

最近中國債市發生了幾起重大事件，我覺得需要向大家做點風險警示，因為今年來部分台灣理專有在推「中國債券」基金，原因無他，就是因為在全球低利率環境裡，中國債券的配息還是相當的高。

今日中國華晨汽車已宣布破產，而近日中國紫光、天房集團、盛京能源、永城媒電等知名國企，也是紛紛出現「債務違約」，我認為，中國債市整體風險，已提升了不只一個檔次。

對比 2018-2019 年來說，今年的中國債市違約很特別，過往中國債市違約大多是以民企為主，但今年卻是民企違約顯著下滑、國企違約顯著上升，要知道，中國今年還經歷了新冠疫情，可是卻是國企撐不住。

中國國企債券「剛性兌付」的神話，我覺得現在不只是破滅，而是加速破滅。

我撈了高盛統計數據，今年以來中國債市共出現 19 件違約，總規模達 1626 億人民幣、高於 2019 年 36 起違約的 1314 億人民幣，違約件數變少，但規模變大，就是因為國企違約的金額都是非常高的。

今年在國企違約提高的環境裡，雖然民企違約數下滑，但展望後市，我認為，未來無論是中國民企還是國企，違約率都可能將進一步提升，尤其「高收益債」，可能出現極端狀況。

----------------

再進一步細講違約風險之前，Allen 想跟大家講個歷史故事。

在 2008 年之前，中國經濟基本上倚靠著兩條腿在行走，一條是低端製造技術、一條是廉價勞動力。

此時期內，中國透過廉價勞動力挖掘上游礦產，並透過低端製造將商品賣向全世界，賺進了美元之後，中國在按這些外匯存底作為信心基礎，去向國內發行人民幣。

而故事的第一集來了，時代的轉捩點：2008 年。

在 2008 年金融海嘯的風暴下，中國出口這條腿，基本上瘸了，中國政府也跟其他國家一樣，只好把目光轉向拉高國內需求，於是推出了舉世聞名的「四兆鐵公基」。

四兆鐵公基上路之後，中國鋼鐵、水泥、煤等原物料產能大開，而產能開出嘛，就要有需求消耗產能啊。

----------------

所以故事的第二集上演了：搞房地產。

中國政府為了化解四兆鐵公基帶來的龐大產能，鼓勵地方政府賣地、打開房地產需求，透過房地產經濟火車頭的效果，開啟內需的大炒房時代。

但四兆鐵公基產能真的太大、太強了，中國房市也不太能消耗過剩產能了。

----------------

這時候，故事的第三集來了：2016 年供給側改革。

供給側改革這句話，相信大家都聽過，但這句話其實前後是 2 個句子：供給側改革、漲價去庫存。

妙了吧？漲價怎麼去庫存？

高麗菜賣不出去都必須降價了，漲價還想賣更多出去？這我倒是真沒聽過。

所以你看到結果了，2016 年上半年中國房價進一步上漲，顯然就是加槓桿的結果、並非去槓桿，那供給側改革到底是改誰、革誰？

答案是：保國企、革民企。

故我們可以看到，2016-2017 年中國民間投資與槓桿大舉下滑，但是政府槓桿卻不減反增。

中國政府透過關閉民企低效產能，一方面繼續反手再擴大國內基礎建設消耗產能，這時候又回到相同問題了，擴大內需還是需要錢，而錢從哪裡來？

簡單，一樣回到故事第二集，左手繼續靠政府賣地、搞房地產，但這次右手我關閉了低效產能，緩解產能過剩問題，達到供給側改革的去庫存效果。

2016 年之後中國房價高歌猛進，就是這麼來的。

供給側改革的本質其實就是地方政府為國企買單、房地產經濟就是人民為政府買單，最直接的結果你可以看到：中國負債率破表。

----------------

Allen 腦細胞已死 87%，故事太長了 = =...

為了達到成本效益化，我想這樣好了，有 300 個讚，我再把故事寫完。

還沒寫到的是：

第四集：2018 年定調住房不炒。
第五集：2020 年國企違約潮。
最後總結：中國債市違約潮下，你是否該擔心「系統性風險」？

Cheers,
Allen.

感謝大家喜歡聽故事，並願意聽聽目前中國債市的違約風險。

另外，我剛剛看到了一些基金粉絲團、理專群組在罵我了XD 大多是說：理專哪有很愛賣。

是這樣的，請容小弟解釋與說明，鑑於今年來美中利差的擴大，確實中國債券殖利率算是相當吸引人，我自己也有遇到不少人詢問，理專跟他推中國債券基金，能不能買？這現象我在往年是沒遇過的，所以今年印象很深，故也才想寫這 2 篇文章，提醒中國債市風險。

我知道基金主力賣的還是高收益美元債，那麼這樣好了，我已修改一下內文，改寫「部分」理專會推中國債券基金。

所以還是強調一下，這篇是要告知中國債市的違約風險，並非著重在中國債券基金的銷量。

----------------

延續前一篇文章，中國在大炒房時代裡，房地產投機興盛、民怨四起，故中國政府也開始願意抑制房地產投機。

故事的第四集也順應而生：住房不炒

2018 年中國在 19 大報告裡定調了住房不炒政策，盼抑制內部房地產瘋漲的壓力。

但住房不炒請大家不要誤會這是打房，這個政策只是要抑制房市投機，並非要打擊或調控房價，中國政府在《關於進一步促進房地產市場平穩健康發展通知》一文內說得非常清楚：住房不炒，保證房地產市場平穩健康發展。

其實也很可以理解，就像台灣現況差不多，雖然房價高漲，但是房價不適合大跌，因為房價若是跌速過快，可能導致房市供給斷鏈、勞工失業、銀行壞帳增加等問題，而這些問題都可能衍生出系統性風險。

所以在住房不炒的政策下，目的只有一個，是要控制房價漲速、並非打房。

但在住房不炒的政策時期裡，中國迎來了一個大敵：川普貿易戰。

外部來看，貿易戰確實有打擊到中國出口，而從內部來看，在住房不炒的政策下，內部加槓桿已是基本不可行，故中國經濟在 2018 年這個階段，我認為，才開始經歷真正的「去槓桿」之路。

自 2008-2018 回顧這十年，總體來看，中國歷經了加槓桿→去槓桿的經濟循環，這在中國經濟史上，是唯一僅見的大週期行為。

這個週期裡，有買到房子的人們，恭喜你，完全享受到了加槓桿帶領經濟起飛的經濟紅利，若沒有置產的人，在房價飛漲之後，當然買房是更為辛苦了。

大家也不要覺得這是中國狀況，其實房市全球都差不多，全球低利率與 QE 就是要帶動加槓桿，過去十年光景，全球政府的貨幣政策、經濟政策，深深影響了世界的每一個人。

----------------

第五集：國企違約潮

在川普上任之後，對中國大打貿易戰、科技戰，中國也從 2018 年開始提出新的產業政策：先有產業升級、後有科技自主。

但如上述所說，2018 年開始中國經濟整體開始去槓桿，產業無法順利升級的國企、或是傳統產業的國企，自近年來開始見到違約狀況，過去中國國企有的「剛性兌付」神話，持續破滅。

據高盛統計，如下圖所示，今年來中國債市平均每個月出現 2 次違約，是低於過去兩年的每月平均 3-4 次，違約率顯著放緩，但是違約絕對金額卻從 2019 年的 1314 億人民幣，放大至 1626 億人民幣，違約都集中在大型國企。

國企持續違約，但是中國人行 (PBoC) 現行的貨幣政策，我認為也沒有非常寬鬆，雖然也不是緊縮，而就是中性政策。

例如近期前中國財政部長樓繼偉說了：已到研究寬鬆貨幣政策退出的時候。

樓繼偉也說：當前債務週期與經濟週期錯位，債務率的高企使得財政政策、貨幣政策空間縮小，應堅決降槓桿以防後期出現債務破滅風險。

我認為，這是中國政府更容易允讓大型國企違約的訊號，今年確實是中國國企違約最嚴重的一年，這或許也是正向的吧，因為一堆人以為，國企就是「大到不能倒」。

最近，最引我注目債務違約的，其實不是紫光集團，而是永城煤電。

要知道，永城煤電背後的老闆就是河南國資委，而我去查了永城煤電的財報，截至今年 Q3 為止，永城期末約當現金還有 300 億人民幣，但是違約的卻只是一筆 10 億人民幣的短期債務......

永城煤電根本就有還錢的能力，而我去查了永城債券違約之前在次級市場的交易狀況，也沒有什麼大幅崩跌的情形，所以永城違約，確實有點令人意外，因為全無預兆。

連這種財報有體質的國企，中國政府都放手違約了，檯面下還有多少債務違約的可能呢？

----------------

總結：中國會有系統性風險嗎？

劉建聰:
中國現在在推「國進民退」，結果反而是國企的違約增加？

Fatudno Wang:
有三百億約當現金為啥會違約十億的債務?做假帳嗎?

Allen:
我也是摸不著頭緒，所以才是很擔心。

Joe Hui:
根本就已經有系統性風險，只是記者不敢報道，中央也不給報導，而且中國要量行量寬貨幣政策，那裏來的錢？中國不可以像美國這樣，印美金出來，就有人承認，很多人也搶着購買。

這些違約招數，根本就是用民間的錢，去支撐中國，去支援外匯儲備的缺口！

今天

華晨集團宣布破產，而重點要討論的有:

第一，內地對大型央企破產已程度豁開；

第二，華晨本身早知要破產

例如:永城煤電發債之後20天就破產！

那根本不是違約，那是詐騙！

Trump administration

中國技高一籌，直接派個間諜做總統搞掂美國

國企 係度嗎？

又吹支爆

恒大爆咗先同我講

拜登上台

取消關稅

中國個玩法唔同西方
用西方企業債黎睇支企債 即係異性戀睇同性戀扑野

晏D 睇

重點係割韭菜。

賴賬只係韭菜死，就算有外國基金損手，搵班華爾街再唱好，再同SＬＥＥＰＹ ＢＩＤＥＮ傾計，之後又一班退休基金落搭買。

2008年高登支爆兄講到2020年了， 個樣似美帝爆先過強國

就係預左唔會還所以借到盡

推
真。風向撚

你邊隻眼睇到寫住支爆呀戇鳩仔， 違約係咪事實呀， 事實陳述又吹乜春呀？

永城煤電真係痴撚線

10月20號發債10億
11月10號竟然因為俾唔起息而違約

支爆未？

所以睇國內債係無意思
因為支那人會心甘情願比黨收身家
所以班投資大灣區既香港人睇路

唯一睇外債美元債
呢到就大獲

紫光都違約呢下先神奇

投資左981既人自己睇路

經濟支爆只係支那韮爆,傷唔到控制軍隊既中共,睇下北韓就明可以點玩

等睇拆除人工島

爆都係企業+人民
無左企業咪開另一間
死左1000個仲有13億
政權無事就唔係支爆

尼個真係好誇張
擺明係 憑本事借番黎 點解要還？
既態度.......

借咗10億，違約10億嘅息

然後轉走曬啲錢再搞破產waive曬啲債

計劃通

一句Write Off 就冇數啦

學雷曼將堆垃圾債包起賣比韭菜

藍絲快啲去買中國債

可唔可以講清楚啲

再一次印正債仔惡過債主
尤其中國法治根本保障唔到任何投資者
買左啲bond既就唔好叫自己professional investor喇

預計一堆國企會再包裝輪住香港上巿
割幫傻仔韭菜

就嚟mpf送中

系度

噉支爆未

其實我都好好奇想知，如果美帝去拆佢人工島。

班支那狗會唔會覆卓？

軍隊唔洗出糧？

留名

佢都未計理財產品爆破

習帝放大技無限月讀，爆？邊到有爆？當佢唔存在就代表唔存在。

債轉股，同股不同權。

搵半澤直樹追數啦

債主都拉曬仲使乜人追數

佢可能以為支爆姐係正係物理性質個隻爆炸

邊有可能支爆，天方夜譚

政權既資金靠市民去消化
但係生產邁向單一
多元化社會收窄

國進民退 唔係講企業 講人民資產

驚咩啫
華晨集團破產,華晨中國獨立於華晨集團,無事

真攪笑,又有D人講美國爆.

全世界有幾多石油用美元結算.
D產油國有幾多美元係手.
美國自己想爆, D產油國都幫佢頂住.

中共最叻既係內部管制. 好似貿易戰一樣.
後果唔會即時發生,係有延後性.
至於Bidden可以幫到中共幾多??
因為好多廠已經走左, 即使話免稅.
又有好條件.會搬番去唔多.

東亞三強聯盟已成(印度,日本,澳洲).
無美國佢地都會照做.佢地明白,唔聯合對抗.
最終會給中共食左.

你同我借左3000億 幾時可以還返我？？

係時候搵支那狗同藍屍墊底
講幾句支那即刻興奮哂，然後就可以昆去貢獻黨

其實所謂違約係唔係即係擺明借錢唔還仲撕爛埋借據

講多少少？

係 跟住仲要一大堆破產法律程序去追數

睇左半篇野都冇提支爆。都係主要叫人小心為主。

好多五毛

黑道風雲之收數王

好難，有外匯管制。一係境外投資，首先要境外戶口夠疊水，有幾多個許家印先？？🤣🤣

對政府無損失股民又唔可以追究責任

力架麗：貿易戰輸左

認真問：咩叫割韮菜？

做連登仔真係好
只係睇今日
佢地係唔係覺得Trump真係可以用核彈打低中共?
有咁易 當年美國一早用左佢嚟打USSR啦
好多野 都要D時間先會現形

乜撚野都 幾「起」事件......

韭菜生命力特別強
割極都重有
割完都好快會生一批新嘅出嚟

我睇就唔會，如果美國低調啲拆甚至中共可以當冇事但另一方面會加強滲透

不過CJ 上咩都唔會發生

There will be a smooth transition to a SECOND TRUMP ADMINISTRATION

感受到彭斯個種無奈

有可能
但係會自取其辱
甚至再失其他島同沿海城
例如舟山、祟明，為保政權而被迫和談

而家左報好鍾意講幾樣野
支股回流、外資湧入、樓市熾熱、支那疫情受控、支那十四五同埋救市、開放政策
睇到悶

我點解要還？
呢個係我憑自己本事借返黎的3000億
點解要還？
屌你老母

😧😧😧

香港人鐘意食快餐阿嘛

爆了！支那半導體國家隊 紫光13億支幣債券確認違約

咩撚野割韭菜

幾起....

支爆，我諗有生之年，都唔會目睹佢爆
國企唔掂，國家印銀紙科水，同銀行講唔準收數
支國所有大企業，全部都係国家既
拆東牆補西牆，同時不斷起新牆
無敵狀態

有14億支那豬比佢搾汁點會爆
仲可以販毒賣器官

銀紙都懶得印，直接出電子貨幣
更加無上限

打左比邊個守？

海權又點分?

其實係迫人講和
鴉片戰爭時期，英國人就係炮轟岸上防禦工事
清朝守唔到，再駐軍
然後就迫佢講和，唔講就攻佔其他城
當時先攻舟山、跟住就天津同埋廣州再封鎖珠江口
換句話講，斷你水路
先至有南京條約

好快有拜登回血劍
咩事都冇

縮短你有生之年囉
Btw世界萬物總有起伏盛衰，
盛衰分界線係同一時間既

學馬雲講，中國根本無系統性風險，因為根本就無系統
雜種想點就點

以唔打仗為前題
支那最衰既結果 唔係分裂既話就係鎖國, 香港又有機會啦
大家坐穩 留住條命等多十年

維尼玩財技叻過李嘉誠
洗驚？

美爆都講得出 真係笑死人

馬雲講完真話就GG